<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<planeten>
  <planet name="Merkur" symbol="☿">
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/mercury.htm</url>
    <bild>mercury.jpg</bild>
    <beschreibung>Der Merkur ist mit einem Durchmesser von knapp 4800 km der kleinste und mit einer
      durchschnittlichen Sonnenentfernung von etwa 58 Millionen km der gleichzeitig sonnennächste
      Planet unseres Sonnensystems. Aufgrund seiner Größe und chemischen Zusammensetzung zählt er zu
      den erdähnlichen (terrestrischen) Planeten. Wegen seiner Sonnennähe ist er von der Erde aus
      nur schwer zu beobachten, obwohl er mehrmals im Jahr etwa 20° Winkelabstand östlich oder
      westlich von ihr erreicht.</beschreibung>
  </planet>
  <planet name="Venus" symbol="♀">
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/venus.htm</url>
    <bild>bluvenus.jpg</bild>
    <beschreibung>Die Venus ist mit einer durchschnittlichen Sonnenentfernung von 108 Millionen km
      der zweitinnerste sowie der drittkleinste Planet des Sonnensystems. Sie zählt zu den vier
      erdähnlichen Planeten, die auch terrestrische oder Gesteinsplaneten genannt werden. Venus ist
      der Planet, der auf seiner Umlaufbahn der Erdbahn mit einem minimalen Abstand von 38 Mio. km
      am nächsten kommt. Sie hat fast die gleiche Größe wie die Erde, unterscheidet sich aber in
      Bezug auf die Geologie und vor allem hinsichtlich ihrer Atmosphäre. Nach dem Mond ist sie das
      hellste natürliche Objekt am Dämmerungs- oder nächtlichen Sternhimmel. Da die Venus als einer
      der unteren Planeten morgens oder abends am besten sichtbar ist und bei uns nie gegen
      Mitternacht, wird sie auch Morgen- beziehungsweise Abendstern genannt. Sie ist auch gut am
      Taghimmel beobachtbar, schon mit kleinen Fernrohren – und öfter sogar mit freiem Auge. Näheres
      dazu im Hauptartikel Tagbeobachtung. Das astronomische Symbol des Planeten Venus gilt als
      stilisierte Repräsentation des Handspiegels der namensgebenden römischen Liebesgöttin
      Venus.</beschreibung>
  </planet>
  <planet name="Erde" symbol="♁">
    <bild>earth.jpg</bild>
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/earth.htm</url>
    <beschreibung>Die Erde (von urgermanisch *erþō; altgr. ἔρα éra) ist mit einer durchschnittlichen
      Entfernung von 149,6 Millionen km zur Sonne der dritte Planet im Sonnensystem. Ihr Durchmesser
      beträgt über 12.700 km. Sie ist etwa 4,6 Milliarden Jahre alt und der einzige bekannte belebte
      Himmelskörper. Nach der vorherrschenden chemischen Beschaffenheit der Erde wird der Begriff
      der erdartigen (terrestrischen) oder auch erdähnlichen Planeten definiert.</beschreibung>
    <monde>
      <mond>Mond</mond>
    </monde>
  </planet>
  <planet name="Mars" symbol="♂">
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/mars.htm</url>
    <bild>mars.jpg</bild>
    <beschreibung>Der Mars ist, von der Sonne aus gesehen, der vierte Planet in unserem Sonnensystem
      und der äußere Nachbar der Erde. Er zählt zu den erdähnlichen (terrestrischen) Planeten. Der
      Mars ist mit einem Durchmesser von knapp 6800 km etwa halb so groß wie die Erde und nach
      Merkur der zweitkleinste Planet des Sonnensystems. Mit einer durchschnittlichen Entfernung von
      knapp 228 Millionen km ist er rund 1,5 mal so weit von der Sonne entfernt wie die Erde. Wegen
      seiner orange- bis blutroten Farbe wurde er nach dem römischen Kriegsgott Mars benannt und
      wird oft auch als der Rote Planet bezeichnet. Diese Färbung geht auf Eisen(III)-oxid-Staub
      (Rost) zurück, der sich auf der Oberfläche und in der Atmosphäre verteilt hat. Er besitzt zwei
      kleine, unregelmäßig geformte Monde: Phobos und Deimos (griechisch für Furcht und Schrecken). </beschreibung>
    <monde>
      <mond>Phobos</mond>
      <mond>Deimos</mond>
    </monde>
  </planet>
  <planet name="Jupiter" symbol="♃">
    <bild>jupiter.jpg</bild>
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/jupiter.htm</url>
    <beschreibung>Jupiter ist mit einem Äquatordurchmesser von 142.800 Kilometern der größte Planet
      des Sonnensystems. Er ist mit einer durchschnittlichen Entfernung von 778 Millionen Kilometern
      von der Sonne aus gesehen der fünfte Planet. Aufgrund seiner chemischen Zusammensetzung zählt
      er zu den Gasplaneten („Gasriesen“) und hat keine sichtbare feste Oberfläche. Diese Gasriesen
      werden nach ihm auch als jupiterähnliche (jovianische) Planeten bezeichnet, die im
      Sonnensystem auch die Gruppe der äußeren Planeten darstellen. In dieser Gruppe ist er der
      innerste und läuft in äußerer Nachbarschaft des Asteroidengürtels um die Sonne. Er weist eine
      relativ starke Abplattung auf. Der scheinbare Winkeldurchmesser beträgt je nach Erdentfernung
      32–48″. In einer Wolkenschicht südlich des Äquators befindet sich der größte Wirbelsturm des
      Sonnensystems, der Große Rote Fleck (GRF), der schon vor 300 Jahren beobachtet werden konnte.
      Außerdem besitzt Jupiter ein kleines Ringsystem und 63 bekannte Monde, von denen die vier
      größten, die Galileischen Monde Ganymed, Kallisto, Europa und Io, auch mit kleinen Fernrohren
      wahrgenommen werden können. Auch die bis zu fünf Äquatorstreifen können mit einfachen
      Fernrohren beobachtet werden. Als eines der hellsten Objekte des Nachthimmels ist er nach dem
      römischen Hauptgott Jupiter benannt. In Babylonien galt er wegen seines goldgelben Lichts als
      Königsstern (siehe auch Stern von Betlehem).</beschreibung>
    <monde>
      <mond>Ganymed</mond>
      <mond>Kallisto</mond>
      <mond>Io</mond>
      <mond>Europa</mond>
      <mond>Metis</mond>
      <mond>...</mond>
    </monde>
  </planet>
  <planet name="Saturn" symbol="♄">
    <bild>saturn.jpg</bild>
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/saturn.htm</url>
    <beschreibung>Der Saturn ist mit einem Äquatordurchmesser von etwa 120.500 km der zweitgrößte
      Planet des Sonnensystems und wird in seiner Größe nur von Jupiter übertroffen. Saturn ist mit
      einer durchschnittlichen Entfernung zur Sonne von knapp 1,43 Milliarden km der sechste Planet
      des Sonnensystems, seine Bahn verläuft zwischen der von Jupiter und der des sonnenferneren
      Uranus. Er ist der äußerste Planet, der mit bloßem Auge problemlos erkennbar ist und war daher
      schon Jahrtausende vor der Erfindung des Fernrohrs bekannt. Er ist ein Gasplanet, dessen
      untersuchte obere Schichten zu etwa 96% Stoffanteil aus Wasserstoff bestehen, und der von
      allen Planeten des Sonnensystems die geringste mittlere Dichte (etwa 0,69 g/cm³) aufweist. Von
      den anderen Planeten hebt sich der Saturn durch seine besonders ausgeprägten und schon in
      kleinen Fernrohren sichtbaren Ringe ab, die zu großen Teilen aus Wassereis und Gesteinsbrocken
      bestehen. Sein scheinbarer Winkeldurchmesser beträgt je nach Erdentfernung zwischen 15" und
      20", jener der Ringe zwischen 37" und 46". Die sogenannten Äquatorstreifen von Saturns
      Wolkenschichten sind weniger deutlich als bei Jupiter, was wahrscheinlich mit einer
      hochlagernden Dunstschicht zusammenhängt. Bis zum Jahr 2007 wurden 60 Saturnmonde entdeckt,
      der größte davon ist Titan mit 5150 km Durchmesser.</beschreibung>
    <monde>
      <mond>Titan</mond>
      <mond>Rhea</mond>
      <mond>Iapetus</mond>
      <mond>Dione</mond>
      <mond>Tethys</mond>
      <mond>Enceladus</mond>
      <mond>Mimas</mond>
      <mond>...</mond>
    </monde>
  </planet>
  <planet name="Uranus" symbol="♅">
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/uranus.htm</url>
    <bild>uranus.jpg</bild>
    <beschreibung>Uranus (latinisiert, altgr. οὐρανός [uranós], „Himmel“) ist von der Sonne aus mit
      einer durchschnittlichen Sonnenentfernung von 2,9 Milliarden km der siebte Planet im
      Sonnensystem und wird zu den äußeren, jupiterähnlichen (jovianischen) Planeten gerechnet. Er
      wurde 1781 von Wilhelm Herschel entdeckt und ist nach dem griechischen Himmelsgott Uranos
      benannt. Der Gasplanet ist mit einem Durchmesser von über 51.000 km viermal so groß wie die
      Erde und nur unter günstigen Umständen freiäugig sichtbar. Sein blassgrünes Scheibchen von
      etwa 3,5" ist in Fernrohren ab 10cm Öffnung zu erkennen. Physikalisch ist er mit dem Neptun
      vergleichbar und nimmt nach ihm mit rund 14 Erdmassen in der Massenrangfolge im Sonnensystem
      den vierten Platz unter den Planeten ein. Hinsichtlich des Durchmessers liegt er knapp vor
      Neptun auf Rang drei – nach Jupiter und Saturn. Aufgrund von Eisvorkommen im Inneren werden
      Uranus und Neptun auch „Eisriesen“ genannt. Das astronomische Symbol des Uranus ist dem
      Marssymbol ähnlich. Im Unterschied zu diesem hat der Kreis einen Zentralpunkt, und der Pfeil
      auf dem Kreis steht senkrecht</beschreibung>
    <monde>
      <mond>Titania</mond>
      <mond>Oberon</mond>
      <mond>Ariel</mond>
      <mond>Umbriel</mond>
      <mond>Miranda</mond>
      <mond>...</mond>
    </monde>
  </planet>
  <planet name="Neptun" symbol="♆">
    <url>http://pds.jpl.nasa.gov/planets/special/neptune.htm</url>
    <bild>neptun.jpg</bild>
    <monde>
      <mond>Triton</mond>
      <mond>Proteus</mond>
      <mond>Nereid</mond>
      <mond>Naiad</mond>
      <mond>Neso</mond>
      <mond>...</mond>
    </monde>
    <beschreibung>Neptun ist von der Sonne aus gezählt mit einer Entfernung von durchschnittlich 4,5
      Milliarden km der achte und äußerste Planet im Sonnensystem. Er wurde im Jahr 1846 aus
      Bahnstörungen des Uranus entdeckt und zeigt ein Scheibchen von nur 2". Dennoch ist er mit
      einem Durchmesser von fast 50.000 km (4 × Erde) nach Uranus der viertgrößte Planet des
      Sonnensystems. Neptun bildet zusammen mit dem Uranus die Untergruppe der „Eisriesen“. Neptun
      dominiert durch seine Größe die Außenzone des Planetensystems, was sich z. B. an der
      Umlaufzeit einiger „Transneptune“ wie Pluto und der Plutino-Gruppe zeigt, die genau das
      1,5-fache der Umlaufzeit von Neptun beträgt. Bei der Suche nach Exoplaneten werden solche
      entdeckten Objekte, die eine ähnliche Masse wie Neptun aufweisen, von Astronomen analog zu den
      extrasolaren „Jupiters“ oder „Hot Jupiters“ manchmal als Planet der „Neptun-Klasse“ oder als
      „Hot Neptun“ bezeichnet. Von Neptun sind derzeit 13 Monde bekannt. Der mit Abstand größte
      unter ihnen ist Triton mit 2700 km Durchmesser. Der Gasplanet ist nach Neptun, dem römischen
      Gott des Meeres und der Fließgewässer, benannt. Sein Zeichen ♆ ist ein stilisierter Dreizack,
      die Waffe des Meeresgottes.</beschreibung>
  </planet>
</planeten>
